人物表

冯光斗

男，四十岁，河北人。北京的外科名医。身量不高，结实有力。手小而灵巧。没有什么嗜好，只爱运动。虽然喜爱美术，但没有它也不要紧。对业务极尽心负责，倾向技术主义。脾气相当的暴，可是心地纯厚。不修饰，不拿架子，有时候非常天真。

岳春江

女，冯光斗的太太，三十八岁。身量和丈夫差不多，比他胖些。虽然已是中年妇人，可还很活泼，在欢笑的时节，还能使人想到她青春时的俏丽。她很和蔼，也能干，可能在社会上作一番事业，也可能在家中作贤妻良母。她喜爱文艺，文字写得颇清顺。她的思想常常走到丈夫的前面，时常使她注意新事物，有新感觉。

冯大成

男，冯光斗的长子，十五岁。在初中读书。非常的厚道，但并不傻。

冯大玉

女，大成的妹妹，十三岁，刚在高小毕业。聪明，好运动，拔尖。

冯大明

女，大成的小妹，七岁，刚入初小读书。

赵妈

女，五十多岁，冯家的女仆。无儿女，在冯家多年。干净利落，心眼也好，只是爱多说话。

张竹

女，四十岁。岳春江的老同学。共产党员。她是岳春江的好友，毕业后分手，久不通信，解放后，始相遇于北京。在读书时，不修边幅，有名士派的样子；参加革命后，变为勤苦爽利，作事近情近理，不涉偏激。

小陕

张竹的男孩，八岁。

吴惠全

男，冯光斗的朋友，同事，医道亦高，三十六岁。他是阔少出身，往往目空一切，不易接受新思想。衣服漂亮，上唇蓄短须。

李芳

女，二十七岁，护士。出身寒苦，长得漂亮。她好虚荣，好修饰，以掩饰自己的寒贱，但仍保存着一些苦人们的高尚品质——肯学习，直爽，耐劳。她富情感，多运动，但爽快可爱。

孙铭

女，三十多岁，护士。不十分精明，但有责任心，为人正直。

丁今夫

男，二十三岁，医院实习生。为人喜进取，关心政治，但有时候忽略了读书。

老王

男，五十岁，医院的送信员。身体好，心眼不错，但有时好偷懒。

郭志贞

女，二十多岁，中学教员。以前她是岳春江的学生。她不甚结实，但心中有劲，思想前进。

保长

男，四十多岁。国民党时代的保长，滑头滑脑。

警察

男，三十岁。国民党时代的警察。

小军官

男，三十多岁。国民党时代的小军官，横眉立目，狐假虎威。

小孩

男女小孩数人，都是大成的邻居。

解放军

一人或二人，在冯家附近警卫。

李雄

伤员。

关连泰

伤员。

程振英

伤员。

工作人员若干人

服务于军医院的，包括医生护士。

担架队队长

一人。

担架队队员

若干人。

群众

若干人，军医院附近的居民。

警卫

一人。军医院的警卫。

第一段

〔景渐现：北京北海公园的秋景，悠然而逝，化入距北海不远的一处人家。小楼一所，院子不小，脱露中秋瓜垂架，青菜一片，间有花木。楼下堂屋门上，悬一巨匾，文为“是乃仁术”。这是冯光斗医生的住宅。屋中已有灯光，孩子们在欢笑。

〔景转入屋中。客厅甚大，亦雅洁。桌椅不多，都是新式红木的。沙发成套。壁上悬中国画二三帧，装璜款式；像片二，一为冯光斗半身像，一为十年前岳春江与张竹合照，（岳衣装靓丽，张潇洒自然），镜框精美。窗内一笼，蓄二小鸟。岳春江坐沙发上，大明面对妈妈，与妈妈打花巴掌玩。大玉坐另一处，读故事，岳一边与大明玩，一边注意大玉；不喜其吃过饭即读书。

岳春江 （与大明齐说）打花巴掌咧，二月二，老太太爱吃白糖棍儿，烧着香儿捻纸捻儿，牡丹牡丹花儿，串枝连儿……（手仍拍）大玉，刚吃完饭，别又看书！

冯大玉 （放下书）我不用功，怎能考第一呢？

岳春江 跟小妹玩会儿。

〔大玉与小妹玩耍，妈妈立起，走到屋门。门铃响。

冯大玉 大概是哥哥回来了。

〔门铃再响。岳春江往外走。赵妈亦由厨房出来。

赵妈 送信的吧？

岳春江 我去！

〔二女孩停止玩耍，都跑到屋门，等着。妈妈回来。二女齐问。

冯大玉 冯大明 爸爸的信吧？

〔妈妈进屋中，赵妈也跟进来。

赵妈 是由馄饨来的吧？

冯大明 冯大玉 （一齐笑）伦敦！什么馄饨呀？

赵妈 （也笑）我记不清洋地名儿！我说，太太，写信让大夫快回来吧，这么兵荒马乱的！

岳春江 要不是为国内乱七八糟，他还不会出国呢！大明，该洗脚去，跟赵妈走吧。

赵妈 来呀，小妞子！

冯大明 妈，等着，等我洗完脚，再念爸爸的信啊！

〔大明随赵妈走去。

〔门铃响。

冯大玉 这回准是哥哥了！（跑出去）

〔妈妈拆开信，只看了一点，大玉与大成一同进来。

冯大成 妈！（放下书包）

岳春江 你上哪儿啦。大成！教我这么提心吊胆的！

冯大成 下了课，一个同学拉我上他家去了！

岳春江 以后，下了课就回来，省得我不放心！

冯大成 妈，人家都有朋友，就是我没有！

岳春江 不是我不教你出去……（叹气）唉！

冯大玉 你看，又招妈生气！

岳春江 我没生气，大玉！我心里不好受！我跟你们，特别是你们，都不应当老圈在家里，（拍）像那两个小鸟似的。当初啊，我跟张竹一块念书的时候。

〔壁上岳张合照移近。

岳春江 我们俩都说，毕业该去给社会服务。我作了一年的事，不行，我看不上社会那些卑鄙龌龊，就干不下去了！

冯大玉 张姨儿呢？

岳春江 这好几年没音信，谁知道她怎样了呢？我空有知识，可是没有用处，我难受！

冯大成 你就跟爸爸结了婚，是吧？

冯大玉 废话！妈妈不结婚，哪里有咱们？

岳春江 有了你们，我就有了事作。可是，我到底心中还憋着口气。我纳闷：我这一阵子，除了管家务，养孩子，还另外有点用处没有！

〔冯大成去看爸爸的像片——移近。

冯大成 我就盼着爸爸快回来，好带我们出去玩玩。

岳春江 哼，你爸爸的心里也不好受。日本人在这儿的时候，他自己开业，不肯给日本人作事。胜利了，他欢欢喜喜的到医院里服务，可是，医院里乱七八糟，臭官僚作院长，他才设法到英国去。他要是现在回来，还不是又得常闹气？

〔赵妈拉着大明回来。大明穿着睡衣。

冯大明 洗完了！看看我的大白脚！（得意的伸出脚）妈，该念爸爸的信了吧？

赵妈 对啦，我也困了！

岳春江 （读信）我近来很好。我的本事已被外国人看出来，有什么疑难手术，他们也来跟我商议。

冯大成 爸爸真棒！在外国已是头等大夫。

岳春江 （还念信）上次大成的信写的很好，要再来信！

〔大成得意的笑了。

岳春江 （还念信）大玉的字写得有进步！

〔大玉得意的伸大指自夸。

岳春江 （还念）大明该换牙了，教赵妈不要给她铁蚕豆吃！

冯大明 （唱）铁蚕豆，大把儿抓，娶了媳妇不要妈。

〔门铃响。大玉跑出去。

赵妈 真冤枉！我几儿个给过她铁蚕豆吃呢！

〔大玉同吴惠全、李芳进来。吴穿西装。李打扮得也漂亮。

岳春江 嗨喽，吴大夫！李芳！

〔大家彼此周旋。

岳春江 大成，大玉，你们该温功课去。赵妈，带大明走，她该睡了。

〔孩子们招呼客人：“再见！吴叔叔！李姨！”而后规规矩矩的走开。

李芳 冯太太，你真有本事，把孩子们养得多么好，多么听话呀！

岳春江 他们的确是乖！可是，近来我常想，这么老实的孩子们，将来怎么抵抗得了那个恶社会呢？

吴惠全 （先把屋门关好）大嫂，先别往那么远想吧，眼前的事就不得了！

岳春江 是呀，物价一天涨八次！

吴惠全 还不仅是那个，（低声的）八路军快打到这儿啦，咱们怎办呢？

李芳 我反正不怕！我是贫苦出身，只有这几件漂亮衣裳，脱了它们，我马上就变成共产党！

吴惠全 李芳，你说话小心点！隔墙有耳！我说，冯大嫂，大哥什么时候回来？

岳春江 这不是，他刚刚来了信。他可是没提回来不回来。

吴惠全 大嫂，给大哥写信，教他在香港等我！

李芳 你要上香港？

吴惠全 事情成了，我也带着你，你可千万别先到处乱嚷嚷去！我是说，我有点积蓄，拿出来，跟冯大哥到香港去开业。那么一来，国内就是乱得天翻地覆，我们也就管不着了！大嫂，你看呢？

岳春江 （想了想）那么办好吗？咱们是有知识的人，怎好往殖民地跑呢？

李芳 我看啊，冯太太，咱们也不便那么固执，顶好是随遇而安。以我自己说，到香港去玩玩，开开眼，倒也不错，我就是喜欢新地方，新事儿。

〔赵妈端茶进来，倒茶。

赵妈 吴大夫，小妞子教我告诉您，您的领带太漂亮了！

〔众笑：景隐。

第四段

〔深秋，冯光斗由英返国。岳春江，张竹，吴惠全，孙铭，丁今夫，都到车站迎接。

〔车站上，岳春江等快活的同冯大夫往站外走。

丁今夫 冯大夫，我照顾行李去，您就不用管啦！（握手，跑去）

孙铭 一半天见，冯大夫，我先回医院去。（握手，走开）

张竹 把一位顶有名的医生接到了，我真为全医院高兴！好啦，你们夫妇回家去说点知心话，咱们明天见！（握手，走去）

〔岳春江，冯光斗，吴惠全，一同回冯家。

〔冯家。院中已贴好标语：“欢迎爸爸回国！”“欢迎爱国的爸爸！”“为人民服务！”等等。还有大明写的一条：“我们爱毛主席，我们爱爸爸！”

〔赵妈同孩子们在院中排队相候，她穿着新大袄，大明的小辫上系了红绸结，大玉手执小旗，大成手捧欢迎词。

冯大玉 （看标语）哼，就是小妹这一条写得不整齐！

赵妈 那就怪难为小妞子的！

冯大明 要是换了样，赵妈不认识呀！她就会念我写的字！赵妈，你念念！

赵妈 （念）我，们，（不识下一字）

冯大明 （看大玉要告诉赵妈）你别说！

赵妈 （自言自语的）再下边的一个是毛。（恍然大悟）啊，我猜着了！我们爱毛主席！我也不笨！

冯大明 往下念！

赵妈 我，们，哼，又是这个家伙，爱，爸爸。

〔大家给她鼓掌。

赵妈 大玉，拿笔去，给注上点：我们爱毛主席，底下写：有赵妈；我们爱爸爸，底下写：没有赵妈。

冯大玉 为什么呢？

赵妈 毛主席是大家伙的主席，你爸爸可不是我的爸爸！（大家笑起来）

冯大成 排好了！爸爸来到，我们第一喊口号，第二念欢迎词，第三爸爸答词，一点不许乱了次序！

〔街门响，有人声，全沉不住了气。

冯大玉 来啦！（撒腿就往外跑）

冯大成 来啦！（也往外跑）

〔大明扯着赵妈，也往外跑。

孩子们 爸！（一齐拥上去）

〔大成接过爸手中的小箱。大玉抱住爸的臂。大明搂住爸的腿。

冯光斗 （找不到适当的话，只说）都长了身量，都长了身量！

赵妈 大夫，你可回来啦！

冯光斗 赵妈，你好哇！

冯大玉 （想起预定的计划）咱们还没喊口号，念欢迎词哪！

冯大成 我该走啦，别耽误了自习！

冯光斗 上哪儿？

岳春江 信上不是告诉过你，他住校了吗？

冯光斗 真行！大傻小子也敢去住校！

冯大成 爸，（伸臂）摸摸，棒不棒！

冯光斗 （摸）真棒！

〔大成把小箱交给赵妈，得意的走去。

冯大明 爸！念我的标语！

冯光斗 （看标语）好，在香港听说，只准爱毛主席，不准爱爸爸，多么可笑！

〔大家欢笑着进入屋中。壁上有毛主席与朱德司令的像。冯光斗的像片上系了红绸条。窗前悬了一对红灯。桌上摆着点心。冯左顾右盼，甚为满意。

岳春江 看怎样？还跟从前一样吧？

冯光斗 很好！

岳春江 大明，大玉，拿点心一边吃去，好教爸爸跟吴叔叔说话儿呀。

〔二女孩拿点心，随赵妈走开。

冯光斗 怎么，老吴，怎么一言不发？

岳春江 有个新名词，你还不知道：闹情绪。

冯光斗 怎么闹情绪？

吴惠全 冯大哥，你得给我出个主意，告诉我怎么办！现在医院不像个医院，倒像个会议厅，成天际开会。大夫呢，一会儿得去听报告，一会儿得去接受新任务，还要加入工会。想想看，我是外科大夫，怎么会是工人呢？我不明白，我苦闷，我想不出好办法来！

岳春江 吴大夫，张竹已经跟我讲过，她因为忙，没有能够多照顾你，请你原谅！

吴惠全 原谅？她没背地里批评我？

岳春江 要批评谁，她当面去讲，向来她不背地里议论人，吴大夫，心中有什么话，跟张竹当面去讲，不必憋在心里！

吴惠全 她有她那一套，我有我这一套，不会谈出结果来！

岳春江 咱们必须明白她那一套，接受她那一套，从她那一套找出咱们的出路来。她那一套不是无中生有，而是从多少年的革命经验提炼出来的！

吴惠全 大嫂，你行！你能适应环境，随时摇身一变，像二郎爷杨戬！

岳春江 （极严肃的）吴大夫，我不准你这么说我！我不像二郎爷忽然变猫变狗，我要变成一个更好的人！

冯光斗 别拌嘴！（打开小箱，拿出一捆信）老吴，你看，这都是家信，一封不短。这些信感动了我，所以我赶快回来。我虽然没有什么高尚的思想，可是真爱祖国；他们连大带小都说新中国好，我就不能不快快的回来！到了香港，我听到无奇不有的话，我的心凉了点。可是，我不能留在香港，香港不是我的国家。进了国门，一路上所见所闻的都证明了家信里的话。你就拿火车来说吧，到时候就开，到时候准到，而且车里每人都有座位，都守秩序，每盏灯都有灯泡儿。就这一件事说，中国的确是变了，变的快，变的好！到了家，才这么几分钟，我不单看见我的老婆儿女是好好的活着，而且都有了新的精神，连娇生惯养的大傻子都比以前强壮了，有了胆量。我想，这不能都是偶然的；其中必定有什么一股子力量……

吴惠全 你等着，冯大哥，看见了医院，你就不这么高兴了！还有，拿中国和英国比一比，你也就不给共产党吹嘘了！

冯光斗 当然，我不能说我们的科学，医学，海军，都能比上英国；可是……

吴惠全 我走啦，明天见！

岳春江 怎么就走？我已经给你预备了饭！不是恼了我们？

吴惠全 多年的朋友，哪是一半句话能得罪了的！大嫂，我庆贺你的成功，不单劝服了我，不到香港去，还能把丈夫叫回来，而且一回来就满带革命味儿！

冯光斗 别说俏皮话吧，老吴！我一点不带革命味儿，我只看见好的就说她好，坏的就说她坏！吃了饭再走，再谈谈！

吴惠全 我得回医院去，看两个病人；大夫闹情绪也忘不了病人！我也不放心那群思想前进的医生护士，他们万一光忙着开会，不管病人，岂不要命！明天见，老冯！

〔冯氏夫妇不知如何是好。

〔吴去，李芳进来。

李芳 （扑向冯去）冯大夫！（热烈的握手）你可回来了！

冯光斗 你怎么样啊？李芳。

李芳 真要把我气死！

冯光斗 谁招你生气？这回可不是我吧？

李芳 当然不是你。可是，冯太太……

岳春江 哟，李芳，我几儿个得罪过你？你看，大夫出门在外，你老上我这儿来，安慰我，帮助我，我实在感激你，怎能得罪你呢？

李芳 我托你给我跟张竹说个情，你就不管。结果，手术室的护士长落在孙铭手里，我扑了空！

冯光斗 孙铭不错呀！技术，经验，年纪，都合适。

李芳 冯大夫，你也这么说？我的那些条件也都合适！我不能白听大课，白积极，临完还是个小护士！

岳春江 李芳，你要把你自己放在一边，先看事情的全面，就必能看出孙铭比你更合适了！她作护士长，大家都服气，医院就得到好处；你作护士长，大家未必都服气，医院就吃了亏！你说是不是呢？李芳！

李芳 我说不过你，冯太太！我找张竹去，跟她大闹一场，看她把我怎样了！

冯光斗 （从小箱中拿出一双手套来）李芳，千里送鹅毛！我给你带来的！

李芳 （接过手套，忘了牢骚，马上笑了）冯大夫！你够朋友！（赶紧戴上手套）看，多么合适！

冯光斗 好啦，别找张竹闹去了吧？

李芳 那是另一回事，我跟你的脾气差不多，谁跟我好我就真爱他，谁对我不好我就跟他开火！我走啦！（往外跑了几步，又回来）谢谢你，冯大夫！（跑去）

冯光斗 这都是怎回事呢？老吴，李芳，都怎么啦？

岳春江 一点不稀奇！经过这么大的一场革命，咱们谁能不费点事就变好了呢？这可要看你的了，看你能不能帮助张竹，把大家团结得更好一些！

冯光斗 我有那么大的作用？

岳春江 你有！我看啊，你明天就到医院去报到，教大家看看，你虽然是名医，可一点也不拿架子！

〔冯大成自外笑着进来。

冯光斗 大成，你怎么又回来了？

冯大成 先生们听说你回来了，教我回家来吃饭！先生们真棒！校长说，请爸爸给我们讲演一次，行不行？爸！

冯光斗 我给你们讲什么呢？

冯大成 你写得了稿子，交我看看就行了！

冯光斗 你给我看稿子？

冯大成 我呀，爸爸，希望能光荣的入团，作团员，当然得给爸看稿子！好，爸这么大的医生，万一说错了话，可糟糕！

冯光斗 真有你的！春江，天下是变了，看这个傻小子！

冯大成 （傻笑了一阵，掏出欢迎词来，喊）大明，大玉，赵妈，都来，念欢迎词喽！

〔她们都跑了来。大明扯着赵妈。

赵妈 我得作饭去，没工夫跟你们玩！

冯大成 一会儿就完！（开始念）诸位同志：我们热烈的欢迎爸爸回来！（领头鼓掌）我们希望爸本着白求恩服务的精神，为人民服务！（鼓掌）我们也希望他多干活，少闹脾气；要闹脾气的时候，顶好先自己检讨一下！我们敬祝爸爸健康！（鼓掌）

〔他把欢迎词恭敬的交给爸爸，爸爸接过放在衣袋中。

冯大玉 现在，我们请爸爸致答词！

〔大家鼓掌。

冯光斗 （很受感动）我，我没有预备！只说一句吧，我必定要对得起你们！

〔大家鼓掌。

赵妈 （向四下里闻）坏了！大概是饭糊了！

〔大家随着她往厨房跑。

〔晚间，孩子已睡。冯夫妇在屋中。光斗整理外科用具，春江打开他的行李，整理。

冯光斗 春江，我们的生活怎么维持呢？你不怪我提出这个问题？

岳春江 这是重要的问题，怎能不提呢？你我都去挣薪水，不会很富裕，也不至于过不去。孩子们不像从前了，他们现在不挑吃不挑喝，学费又很少。无聊的应酬通通没有了，又省下一大笔钱。

冯光斗 我到外国去，来往是自费，多少还有点债！

岳春江 慢慢的还吧！到必要的时候，卖我的首饰，你的貂皮大衣。你既不开业，那些外科用具也可以卖！

冯光斗 你倒真有主意！这些器具可不能卖，这是我的宝贝！

岳春江 我的思想还没都搞通，要是都搞通了，我的办法就更多了！

冯光斗 （想了想，摸了摸衣袋中的欢迎词）去！思想不思想的，反正我好好作医生！

第五段

〔前段次日，冯光斗很早的即到医院去。

〔刚到医院门外，即遇见孙铭来上班。二人立定交谈。

孙铭 哟，冯大夫！怎么不休息两天就来上班呢？

冯光斗 我来报到。在船上已经休息了四十天，能再休息吗？你也来得早啊！

孙铭 我作了护士长，得以身作则！

冯光斗 我问你，自从解放后，医院的一切是不是有进步呢？

孙铭 当然有！要不然，我还不会这么努力呢！

冯光斗 那么为什么吴大夫和李芳都闹情绪呢？

孙铭 李芳知道新办法好，也肯努力。可是，她没作上护士长，就闹起脾气来。护士长的委派是经过评议的。李芳也赞成这种民主办法。但是，护士长没落到她身上，她就不再民主了！

冯光斗 𫪘！这么说，她的事倒还好办，再多劝劝她就行了！吴大夫呢？

孙铭 李芳是贫苦出身，有干劲，有热心肠。吴大夫是阔少爷出身，他对新办法，新道理，老是冷笑！这可不好办！自然，他还是个好医生。

〔李芳从远处来，孙铭先看见了她。

孙铭 李芳来了！别教她看见我们在一块儿说话，这些日子，她老见神见鬼！（往医院里走）

〔冯大夫慢慢的走入医院，老王从号房出来。

老王 冯大夫！你可回来了！

冯光斗 （与老王握手）老王！你还在这儿啊？身体好吗？

老王 还好！冯大夫，自从一解放，医院可变了样儿啦！他们留下了我，算是没失业；可是，真够我老头子干的！从前，我是愿意干多少活就干多少活，没人管；现在，大家都说我翻了身，我知道我翻了腿！

冯光斗 怎么翻了腿？

老王 跑得我呀，腿肚子拧到前面来，还不是翻腿？

〔李芳进来。

李芳 冯大夫，你干吗来啦？

冯光斗 报到来了！

李芳 凭你这么大的人物，就不休息几天吗？老王，你怎样？跟冯大夫发牢骚哪？

老王 发牢骚？瞧着吧，有个雷等着我呢！

李芳 什么雷？

老王 张竹同志叫我去见她，还不是个雷。

李芳 好，咱们一块儿去！她要是给你一个雷，我就还她一个霹雷！走，我早就想跟她开火！冯大夫，你也来看看热闹！

冯光斗 那不合适吧？我刚刚回来，还摸不清你们的事。

李芳 所以你得看看哪！

〔景变入张竹的办公室。张竹已在办公。

〔冯，李，王三人进去。张与他们握手。

张竹 冯大夫，怎这么早啊？这一回来，可真是来了生力军！冯大夫，李芳同志，你们坐一坐，我先跟老王说一说。

〔冯，李，坐下。老王不肯坐。

张竹 老王，你也坐下。（看王坐下）老王，我问你一件事啊，昨天我交给你一封信，注得明明白白要五点以前送到，你怎么没有送到呢？

老王 昨天的信件太多，送到五点钟，我就回家了。

〔冯大夫一边瞧着，一边看壁上的统计表：门诊部比解放前平均每月增加若干人，住院的增加若干人，药品节约百分数，等等。在张王对话中间，放大各表。

张竹 那样，不是耽误了事吗？老王！

老王 现在我们穷人翻了身，该乍活就乍活，该歇会儿就歇会儿。是不是？同志！

张竹 老王，你今年高寿啦？

老王 整五十，身子骨还不错。同志，你要是看我老啦，不中用，别为难。我登三轮去，一样能挣钱，还许挣的多点呢！

张竹 现在，谁能随便开除人呢？你没想对！我是说，你要是腿脚不好，可以调调工作。大家的事，大家商量着办，怎么合适怎么办。

老王 明升暗降，好教我不好意思干下去？

张竹 老王，你怎么啦？我们都是一家人，有困难大家想法儿解决，不斗心机！李芳，你说是不是？

〔李芳没出声。

老王 都随你的便吧！

张竹 不能随我的便，老王！医院不是我的，是人民的。我在这儿，不是为管制谁的，而是组织大家，团结大家的。你岁数大，是大家的老大哥，有许多事都仗着你指教我们呢！你有什么困难，说说吧，咱们都是爽快人！

老王 （半天没说出话来）

张竹 要不然，你先想一想去，想好了再说。

老王 （立起来，嘴唇轻颤，说不出话来）

张竹 李芳，你有什么事？

李芳 （立起来）我，我，我错了！

张竹 怎回事？你作错了什么？怎么不先去报告给护士长呢？

李芳 （含泪）我，我的心错了！

老王 张竹同志！张竹同志！

张竹 说话呀！

老王 （抽了自己一个嘴巴）张同志，唉！从此以后我要再偷懒，耽误了送信，我不是人生父母养的！（极快的跑出去）

李芳 （向外指）张同志，我跟他一样！（也往外跑）

张竹 李芳！回来！

李芳 （已到屋门，站住，转身）我爱争强好胜，只看我个人重要。没作上护士长，我就以为都是你闹的鬼！我错了，我的心眼没放正！我从此改了，再见！（跑去）

张竹 李芳是个热心肠的人！

冯光斗 你也真有一套，我想不起合适的字眼来夸奖你！

张竹 咱们去走一圈儿，到处看看吧？我有好些事要问你呢。

冯光斗 （指壁上）有这几张表，就差不多了！我今天就上班，日久天长，我会细细的看全医院。哼，我以为我出了国，器材药品都不容易买到，医院一定会弄得乱七八糟。可是，谁想到，你们会这么齐心努力，搞得这么好！

张竹 中国人只要齐心干，天下就没有难事！

冯光斗 张竹，算上我一个，我马上去干活！

张竹 老冯，不光是干活呀，你可也得听大课，跟我们一块儿学习思想啊！

冯光斗 只要听讲有好处。我就干。不过，我是个医生，好好的看病，是我的责任，向来不大管别的。

张竹 你看见了那几张表？（冯点头）它们的背面还有点东西呢！

冯光斗 什么东西？

张竹 思想！要是没有思想在后面，大家伙怎么会一条心的干呢？

冯光斗 思想有这么大的好处？好！我跟着学习，今天就开始！

张竹 老冯，你要真肯这么作呀，你不晓得要有多大的影响！第一个，我希望，你能把吴大夫带起来。他是好医生，可是他傲慢，冷淡，不肯学习。我不敢加紧去劝服他，他家里过得去，我生怕一加紧，他会甩手不干了！你是他的老朋友，你的技术，地位，比他高，你要肯下点工夫，必定能成功。你多分点心吧！

〔铃声，上大课。孙铭拉着李芳，亲热的一块走。张竹同冯光斗同来，小礼堂内，大家见冯光斗进来，热烈的鼓掌。吴大夫最后进来，冷淡的坐在最后。

〔景隐。

第七段

〔抗美援朝运动中。秋天，赵妈在院中洗衣服，大明在一旁玩耍。一边玩，她一边跟赵妈说话儿。

冯大明 赵妈，你作了慰劳袋没有啊？

赵妈 什么慰劳袋啊？

冯大明 作个口袋，里面装上东西，给志愿军送去。

赵妈 就是这几天，你妈作的那些呀？我没有东西可送啊！

冯大明 待会儿呀，等爸爸回来，咱们俩一人跟他要五千块钱，教给妈妈作慰劳袋，好不好？

赵妈 大明，你可千万别告诉别人哪，我偷偷的跟你说。当初啊，日本人在这儿的时候，那些高丽棒子可闹的凶！他们卖白面儿，开赌局，抢东西，无恶不作。今天，也不是怎么一回事，我们又帮助高丽棒子打美国鬼子啦，我心里简直绕不过花儿来！

冯大明 你等我想想啊！（作沉思状）嗯，我想明白了，你呀，瞎说八道！

赵妈 怎么着，凭你个小丫头片子，敢说我瞎说八道？你忘了，我差不多就是你们家的人哪！

冯大明 你不是，你不是！你说高丽人不好，你不是！

赵妈 （这伤了她的心）好哇，我在这儿这么多年，大成大玉跟你，都是我抱大了的！你（提襟拭泪）你，我没儿没女的，好，待会儿我就走，不干啦！

冯大明 爱干不干，瞎扯臊！我就不许你说高丽人不好！

赵妈 好！（立起来）我马上就走！

冯大明 （过去，抱着她的腿）不唧，不唧！赵妈你不走！

〔冯大成自外边进来。

冯大成 你们干什么呢？哟，赵妈你怎么哭啦？

赵妈 我说了句高丽棒子不好，小妞子就轰我走！

冯大明 我没有！没有！闹着玩哪！

冯大成 赵妈，我明白这回事，先生们都讲过了：高丽棒子是那些给日本人作狗腿子的，不好。咱们现在帮助的是朝鲜的好百姓！你看，咱们的志愿军能够那么胡涂，去帮助坏人吗？

赵妈 𫪘，这我可就明白了！（擦手，掏钱）得啦，小妞子，拿这一千块钱，作，作，什么来着？

冯大成 慰劳袋。

冯大明 赵妈，我永远不再说，你瞎说八道了！赶明儿个儿结婚，我还请你帮忙呢！

赵妈 我呀，伺候不着！大成，你干什么回来啦？

冯大成 赵妈，老太太，你摸摸（伸臂）棒不棒？

赵妈 怎么老是这一套呀，都贫了！

冯大成 你不知道，老太太，你要说我棒，我就求你点事！行吧？

赵妈 什么事呢？

冯大成 我要去报名参军！

赵妈 报名干什么去？

冯大成 参军！参军！

赵妈 当兵去？你呀，老老实实的呆着吧！

冯大成 赵妈，赵妈，老太太，我不敢跟妈妈说，你给我问问，行不行？

赵妈 我不能！那不是得教你妈说我胡涂吗？这么娇生惯养的孩子，上阵打仗去，没有影儿的事！

冯大成 不是打仗去，是学习打仗。学陆军啊，海军啊，空军啊，我学海军！

赵妈 更不像话了，那玩艺，要掉在海里，连泡儿都不冒就完啦！

冯大成 得了，老太太，你给我说说！你不给我说，我就偷偷的报上名，妈妈要是闹气，可跟你闹！

赵妈 整个儿是个大傻子！好，我去给你说，你妈不答应，可别怨我！

冯大成 你说，妈妈一定答应！

赵妈 我怎那么灵呢？

冯大成 赵老太太，这里就数你岁数大，你一张嘴，妈妈不好驳回！

赵妈 哼，倒怪有个心眼呢！

冯大成 得，我走啦，小妹，来摸摸，棒不棒？双手抱住桅杆，噌，噌，几下子，上去了，海军！（匆匆走去）

赵妈 唉，年月是改了，孩子们都长了心胸！

〔景移至新时学校。学生们都忙着作抗美援朝的工作，有的一群在练习快板，有的一群研究怎样对民众宣传，有的正编写标语……。郭志贞与岳春江商谈。

岳春江 学生们可真好，多么热心哪！

郭志贞 先生们可差点事！有的嘴里不说，心里可觉得去打美国鬼子有点太鲁莽。有的当初受过美国教会的教育，一时转不过弯儿来，不肯积极。有的以为学生们应当多念书，少往街上跑。老师，你得带着头儿干！你既不在党里，又受过教会学校的教育，你说话不会招大家疑心。

岳春江 好，就那么办！这，我可真有点用处了！你看着，学生们游行，我跟着！学生们搞控诉大会，我发言！

〔岳春江高兴的往各处跑，帮着学生修改快板，编写标语……。控诉会上，她首先发言。

岳春江 （见教员们都不说话，她立起来，掌声雷动）我当初受过教会学校的教育，我现在来控诉。那时候，我们的校长，一个美国老太太，每天要检查我们，看我们擦了口红没有，袜子缝直不直，坐着要拉好衣襟，鼻子上老得扑粉，不准发红……这就是教育，她和那些美国教员不喜欢我们中国话。她们天天告诉我们，慢慢的我们自己也承认了，美国的一切都比中国好，中国人是低等民族……。这种教育使我不敢挺起腰板作人，使我自卑，苟安！我们今天一定不要怕美国，真理不是枪炮所能打碎的！（掌声）……

〔岳春江下台，别的先生上去。会场情绪渐渐热烈。会后，岳由学校出来，大玉在门口等着她呢。

岳春江 哟，大玉，你在这儿干什么呢？

冯大玉 妈，难道你没有看见吗？

岳春江 （看见了大玉的红领巾）𫪘，你入了少先队！

冯大玉 啊！妈！妈！我简直的没法说出我怎么高兴！你快回家吧，小妹把眼睛都哭红啦！

岳春江 为什么呢？

冯大玉 我有红领巾，她没有啊！（说完就跑）

岳春江 你上哪儿去？大玉！

冯大玉 我找爸爸去，教他看看！

岳春江 他忙，不要跟他捣乱去！

冯大玉 我入了少先队，爸爸要是不高兴，还算爸爸吗？（飞跑而去）

〔两日后，各学校分队到街上游行，作宣传，下了一阵大雨，队伍仍不散。傍晚，赵妈在家中忙着烧水。大明跟着她乱转。

赵妈 小妞子，就别老跟着我，裹乱我啦！待会儿你瞧吧，要不一个个的淋成水鸡子才怪！下这么大的雨！

冯大明 赵妈，我怎么老不长身量啊？我什么时候才能游行去呀？赵妈，你身量这么高，怎么老不游行去啊？

赵妈 就别问我啦，我得忙着给他们烧水，做饭！

〔冯大成狂笑着跑进来。他的新蓝制服已淋得裹在身上。

冯大明 哥，你回来啦，看你的新制服哟！

〔大成仍傻笑。

赵妈 大成！崭崭新的制服啊，淋成这个样！看，连你的牙全蓝了哟！（扯他）快去洗澡，我给你弄姜糖水去！要不病一场，就是万幸！

冯大成 有什么吃的，我先吃一口！

赵妈 先洗去，这样会着凉生病！（把他扯走）

〔冯大玉跑进来，新白汗衫已被红领巾染红。

冯大玉 大明，你看好不好，白衣裳红道道！

赵妈 （跑回来）呵！又是一个水鸡子，快上厨房洗去，哥哥占着澡盆呢！

冯大玉 赵妈，你是没去呀，太有劲啦！

赵妈 快走！（把她扯走）

〔大明跑到院中，立在水坑里，把鞋故意弄湿。冯光斗从外边进来，他未去游行，所以身上不湿。

冯光斗 小妞子，你干什么哪？

冯大明 （紧踩两下水）哥哥，姐姐，都去游行，身上全湿了，我也得那样！（过来，拉住爸）爸，你好丢人哟，没去游行！你的鞋比我的还干松哟！

冯光斗 爸不是不愿意去，是医院有事呀！赵妈，给这位小姐换鞋！

赵妈 （跑来）真是的，小姑奶奶，我越忙，你越给我添乱！快来！

〔岳春江自外边进来，也浑身精湿。

赵妈 呵，又来了一位水里捞出来的！

冯大明 妈，咱们的鞋都是湿的哟，爸爸的不湿哟！

岳春江 你没去呀？老冯！

冯光斗 （怪不得劲的）医院里忙，我又得编点讲义！

赵妈 两大个的都回来了，都洗澡呢。还倒有个心眼，知道回家来洗洗换换，要不然非闹病不可！（喊）大成，快着呀，洗完好让妈妈洗！

岳春江 𫪘，我还得回学校，告诉学生们换衣裳，洗脚，沏点姜水喝！（要走）

冯光斗 等等，我替你去！

岳春江 还是我亲自去，我要不亲眼看见他们烧了水，喝了姜糖水，我不放心！

冯光斗 我就不会那么办吗？况且我是大夫，他们更得听我的话！（匆匆走出去）

〔景隐。

〔过了些日子。岳春江和大成在屋里，岳坐，大成立。

〔大成流着泪。

岳春江 别哭啊，大成！经过检查，你身体不合格，那有什么办法呢？

冯大成 我老让人家摸我的胳膊棒不棒，临完，我不棒！

岳春江 反正你没不练身体，没不爱国，还委屈什么呢？你不是有希望作团员吗？好啦，努力，一定要作上团员！好好干才是男子汉，哭多么丢人！

〔李芳喜形于色的进来。

李芳 冯太太，嗨，大傻子，摸摸（伸臂）棒不棒？

岳春江 就别逗他了，他刚刚哭完。报名参军，身体不及格。

李芳 这年月，女人一点不比你们软弱！冯太太，我报了名，参加医疗队！

岳春江 真的！李芳，你真给女人们争气！

冯大成 李姨儿，你太棒了！

李芳 冯太太，我要是真能去，你可得多照应着点我的妈妈！

岳春江 那没错儿！

冯大成 放心吧，李姨儿，都有我们呢！

〔大玉背着妹妹，冯大夫在后面跟着，进来。

李芳 你们上哪儿啦？

冯大玉 爸爸上我们学校讲话，小妹非跟着不可，还教我给背回来，这个小妹！（放下妹妹）

冯大明 爸爸讲的一点也不好，人家不鼓掌！

冯大玉 爸爸光说大家应该爱国，可不说反抗美帝，没劲！

冯大成 爸，我身体不及格，吹啦！爸，咱们家总得有个人出去啊！看，李姨儿都报了名，参加医疗队。

冯光斗 用不着你们乱叨唠，要讲去服务，还是咱！

冯大玉 那么你怎么还不报名去呀？让李姨儿抢了先，多丢人哪！

冯光斗 明天我就报名去！你们爱国，我比你们更爱国！

李芳 冯大夫，明天真去报名？

冯光斗 我什么时候说过假话？

冯大玉 （从花瓶中折了一朵红花）来呀，给爸爸戴红花！

〔大玉把花插在爸的胸前，三个孩子围着他跳跃，欢呼。

冯光斗 可是，我有点顾虑。

岳春江 家里的事都有我呢！

冯光斗 那个我知道。

李芳 怕医院受损失？

冯光斗 也不是！

冯大玉 怕前方危险？

冯光斗 更不是！为爱国，我死也不怕。我怕只怕，美国的科学发达，机械好，钢铁多，我们打不过他！

小孩们 美帝是个纸老虎，我们必能打垮他！

冯光斗 不要吵啊，我们在这儿说正经话呢！

岳春江 不管怎样，美国既打到咱们的大门口来，我们就得跟它干！

冯光斗 我知道那个，我到过外国，我怕咱们吃了亏！

李芳 敢拼命的就不考虑吃亏不吃亏！

冯光斗 李芳，我至少也跟你一样勇敢。我顾虑的是国家大事，不是个人的利害。

李芳 可是，你那么一想，不就泄了气吗？

岳春江 老冯，想想吧！当解放军差不多是赤手空拳，可是能打败了日本的精兵，和消灭美国装备的国民党军队！认识了这个事实，我们还怕什么呢？

冯光斗 好，明天我去报名！

〔景隐。

〔次日，冯大夫报了名。消息传遍全医院，大家兴奋：有的赶紧去报名，有的围着冯，向他致敬，连老王也来与他握手。

〔景变为医院中的欢送大会。冯大夫，丁今夫，李芳，还有七八人，都佩红花，坐于台上。张竹，吴大夫，和主席团也坐台上。记者们忙着摄影，乐队奏乐。

张竹 （致词）……这次，大夫们，护士们，表现了高度的爱国热情，受到人民的一致的敬爱，（鼓掌）这才是精深的技术与崇高的感情，结系到一处，给医术界添了新的光彩！（鼓掌）我们的志愿军是世界上无敌的勇士，是保卫正义与和平的队伍，诸位能去给他们服务，是最光荣的！（大鼓掌）……

〔奏乐，献旗。

冯光斗 我本来只参加医疗队，去尽一点新社会的医生该尽的责任，没想到我还被选为队长，我感到光荣！（鼓掌）我没有干过这种事，我要时刻不停的学习（我的思想还没十分搞通）把队伍搞好，把我们的技术能力尽量的发挥出去！我希望，通过这任务，大夫们（我自己在内），护士们，都能变成有革命精神的大夫与护士！（大鼓掌）……

吴惠全 组织上不教我去，我就不去。在这里，我保证我一个人要作两个人的事！（鼓掌）……

〔景变为火车站。送行的团体甚多，向医疗队欢呼，献旗，献花。献旗的少年有冯大成，献花的女学生里有冯大玉。岳春江拉着大明，走到冯光斗的身前，他把手中的花给了大明一半。

岳春江 多学习，少闹气，作个最光荣的大夫！

〔医疗队登车。奏乐，欢呼，万旗摇动。车缓缓出站……车疾驰，穿过伟大的华北平原。

第八段

〔东北某处军医院。虽仅初冬，而天已飞雪。医院在一小县城外，原系小学校，院子宽大，房屋齐整。晚九点钟左右，病房灯已熄，冯大夫李芳等还在工作，屋中灯光尚明。大门外有警卫，荷枪来回的走。

〔医院外，远处有小山。山尖上忽隐隐有灯光，如小星。灯光渐低渐明，隐隐有人影蠕动，系担架队。

〔警卫跑进去。

警卫 报告队长，担架队转过山头来了。（跑出去）

〔景转入室中。冯队长，丁今夫，李芳，还有其他的人都在屋中办公。

冯光斗 李芳，你主持登记。登记完，依照病势轻重，分别先后检查。丁今夫，你主持检查，必须在夜里都检查完。

丁今夫 不知道又来多少。咱们的人手不够！

李芳 （焦急的）睡衣不够，胶布不够，手术器材不够，什么都不够！

冯光斗 你急，我比你还急！没看见过这样的医院！专家，这样的医院，有专家也不中用！

丁今夫 队长，别急！咱们不是新来乍到吗？过两天，咱们就摸着门了！

冯光斗 好，你分配人。我接他们去！（匆匆戴帽，穿大衣，提着灯，匆匆跑出去）

〔四邻犬吠，人家灯光次第亮起来，有不少人开了门，走出来，人影动摇。

人声 担架队到了！担架队到了！

人声 打着灯笼的是冯大夫吧？冯大夫！冯大夫！

冯光斗 啊！

人声 我们去吧，你老在医院里等吧！

冯光斗 咱们一块儿去！快！接一接他们，换换肩，离这儿还有一些路呢！

〔医院里又有人出来，都打着灯笼，疾走。

〔人家里继续出来人，有妇女的声音。

冯光斗 （立在较高的地方，转身喊）妇女们不要来吧，回去多烧水！

妇女声 我们也会抬担架，冯大夫！

〔然后，近处与远处的灯光，人声，合到一处。

〔景变为医院院内，工作人员招呼着伤员，能走的鱼贯而走，往登记处里走。不能走的一一被抬进另室。共约廿余人。邻居们来帮忙的三三两两立院内说话。

丁今夫 乡亲们，轻一点，别吵醒了病人们。

〔院中马上安静。

丁今夫 乡亲们，回家去提开水，越多越好，我们的锅炉小，不顶用。

〔院中人渐渐散开。

李芳 （在登记处门内）丁今夫同志，快来几壶开水，同志们渴得要命。

〔丁指挥一工作人员，去拿开水。

〔担架队员（他们的担架已由邻人代抬回来）逐渐进来。队长问丁。

队长 伤员都到齐了，我们的队员也全到了，要是没别的事，我们先到南院去休息，明天早上再汇报一切。

丁今夫 诸位都辛苦了，请去休息吧！看见冯大夫没有？

队长 在后面背人呢！

丁今夫 冯队长亲自背人？

队长 我们怎么说也不行，他非背不可！

〔众人往外走，冯光斗背着伤员李雄进来。众人去帮忙。

冯光斗 慢着！留神！他的胯骨碎了！慢着！

〔众人把李雄接下来。冯光斗擦脸上的汗。

〔大家抬着李雄，往屋中走。冯丁跟进去。大家把李放在床上。

李雄 背我的是大夫？

冯光斗 同志，先闭闭眼，别再说话。我马上给你开刀！

李雄 我要谢谢你！

冯光斗 你还谢谢我？我不知道我应当怎样谢谢你！丁今夫，这位同志，作了人所不能作的事！他的胯骨碎了，还把担架让给了别人，走了五里地！这是不可能的事，他却作到了！我告诉你，这不可能！可是，他作到了！这是奇迹！

〔另一伤员程振英，哼哼了几声。

程振英 大夫，大夫！

〔冯丁走过去。

程振英 李同志把担架让给了我！我对不起他！他的胯骨能治得好吗？

丁今夫 能！冯队长是北京的最好的外科大夫！

冯光斗 你什么地方受了伤？同志。

程振英 一个枪弹在我这里（指左腿），不用管我，我现在不觉得疼了！先给李同志治胯骨，要不然我不能闭眼睡觉！

冯光斗 我必能挖出你的枪弹来！

程振英 大夫！大夫！那得要快点呀，我还得回去打美国鬼子去呢！

〔外面有争吵声。

李芳 同志！同志！你干吗去？

〔伤员关连泰已在院中。

关连泰 我找大夫去！大夫！大夫！快给我上药！快！

〔冯丁出来。

关连泰 你是大夫？快，快给我上药！我好快回前线！我冤枉，我这是冻疮，不是挂彩！我不应当躺在这儿，我才消灭了三个敌人，我得快回去打他们！

丁今夫 同志！同志！我们马上动手，今儿个夜里，我们一夜不睡！

冯光斗 丁今夫，你带一位大夫，两个护士，先给轻伤的诊断上药。马上作，明天再详细登记。

丁今夫 是！（敬礼跑去）

冯光斗 李芳，预备作手术，我们一夜不睡！

〔一间病房里，灯亮了。一位旧伤员问。

伤员 大夫！大夫！用人吗？我好多了，可以起来帮忙！新来的同志，有睡衣吗？我可以脱下来，我光着睡舒服！

冯光斗 （几乎要哭出来）请睡觉吧！你要是起来着了凉，不是更麻烦吗？睡衣也不要脱！睡吧！

伤员 答应我，明天我去挑水，扫地！

冯光斗 好！睡吧！

〔病房灯复灭。

〔深夜，丁今夫诊治一位伤员——祝丰年。

丁今夫 恐怕得开刀，同志！

祝丰年 上点药还不行？

丁今夫 不行！同志，你怕开刀吗？

祝丰年 死都不怕，还怕开刀！我怕开刀开不好，耽误了再上前线！

丁今夫 我们的队长冯大夫是有名的专家！

祝丰年 专家不专家的，反正我不开刀！（怒）你是大夫不是？是不是？你要是大夫，就会不开刀把我治好！

丁今夫 非开刀不可！准没危险！

祝丰年 我不信！

丁今夫 同志，冯大夫刚刚把程振英同志的枪弹挖出来，你来看看，好不好？

祝丰年 走！

〔一同出去。

〔又回来。

祝丰年 好！他真是专家！快，（解衣）我开刀。

丁今夫 等等，冯大夫正给李雄治胯骨呢！

祝丰年 我等着！你先看别人。

〔天已发亮。李芳监视着由手术室抬出一位伤员来，送至病室。

〔冯光斗已极疲惫，洗手。

〔丁今夫进来。

冯光斗 我的眼已不大睁得开了！给我找碗酽茶喝！

丁今夫 到办公室去，那里有！

〔办公室内，冯喝茶，丁今夫拿着些病历，放在桌上。李芳进来。她也极疲倦，但仍强打精神。

李芳 冯大夫，睡去！

冯光斗 不困！我得拟好了电报，教春江用最快的办法，把我自己的手术器材送了来，献给这个医院！

李芳 先睡去，睡醒了再打电报不晚。

冯光斗 非马上办了，我睡不着！我还得给她写信，告诉她，我们确是能打胜，美国英国都不行，它们没有我们这样的兵！我也得告诉她，我跟她要比赛一下，看谁立的功更多更大！

丁今夫 打电报可贵呀，咱们没有很大的预算！

冯光斗 我不会自己掏腰包吗？志愿军有命去拼，我们出点力，出点钱，算得了什么呢？今夫，给张竹写信，教她发动大家捐献盘尼西林跟消炎片。李芳，用咱们的富余的衣服，和白面口袋，作成睡衣！咱们还得发明，发明胶布，发明一切缺乏的东西！教全中国，全世界，看看，咱们确是会创造的医生和护士！看看，咱们的志愿军怎样会打仗，咱们就怎样的会治病！咱们把这个简陋的医院要变成什么病都能治的医院！

李芳 冯大夫，照你这么说，咱们全得像发了疯的干，是不是？

冯光斗 就是，发疯似的忘了自己是平常人，像李雄同志似的，胯骨碎了，还走五里路。

〔天已大亮。

冯光斗 别说了，我拟电报！

〔景变为北京，冯家。冯大夫要献出的手术用具都装好，大箱小匣的置于桌上。

冯大成 爸爸太棒了！简直是太棒了！

冯大玉 妈，爸要是一个劲儿进步，可要赛过妈去了！

岳春江 我才不怕！他献这些东西，我就不会捐上金戒指？看！（从手上摘下戒指来）

赵妈 看样子，慢慢的连箱子、碗都得献出去，看你们怎么吃饭！

冯大明 赵妈，你又犯顽固了！

赵妈 你才顽固呢！教你们看，我顽固不顽固。（掏了半天，掏出个小纸包来）这儿有一小瓶万应锭，同仁堂的，送给伤兵们！

孩子们 （大笑起来）万应锭？万应锭？

赵妈 真正同仁堂的！

岳春江 别笑啦！我现在替赵妈义卖这一小瓶药，卖了钱，去买消炎片！

冯大成 哼，我这儿才有五百！

冯大明 我一个子儿没有！

冯大玉 妈，你先借给我一千！

〔吴大夫跑了进来，他已不穿西服，并剃去了短须。

吴惠全 你们干什么呢？

冯大成 妈妈义卖赵妈的万应锭呢，好捐献点消炎片。我们都没有钱。

吴惠全 （接过小瓶来，交给赵妈）老太太，您收着万应锭。我捐一百颗消炎片！

〔孩子们鼓掌。

赵妈 哟，吴大夫！你看，还是万应锭贵重不是！一小瓶能换一百颗消炎片！

吴惠全 走吧，大嫂！今天献上这点东西，三四天内准能带到冯大哥手里！

孩子们 我们也去！

吴惠全 走哇！（提起大箱子）

〔岳与孩子们分提小件。

岳春江 可留神啊，别摔了！

〔大家欢欢喜喜往外走。

〔街上，各处贴有抗美援朝的各色标语。

〔天安门前，红旗招展。毛主席像，高悬城上。

【剧终】